% !TeX spellcheck = en_US
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{exerciseHead}

\input{Macros.tex} 

% Meta Information %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{semester_info.tex} % (file) for one update per semester

\title{Lebesgue-Maß}

%%%% Document %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercise}[Konstruktion]
	Auf dem Blatt zur ``Intuition von Maßräumen'' haben wir schon skizziert,
	warum die Eigenschaften
	\begin{itemize}
		\item \(\lambda(\emptyset) = 0, \lambda(A)\ge 0\) für alle \(A\in\cB(\real)\)
		\item \(\lambda(\biguplus_{k=1}^\infty A_k) = \sum_{k=1}^\infty \lambda(A_k)\)
		``Approximierbarkeit''
		\item \(\lambda(A+x) = \lambda(A)\) für alle \(x\in\real^n\)
		``Verschiebungsinvarianz''
		\item \(\lambda([0,1]^n) = 1\) ``Normierung''
	\end{itemize}
	das Lebesgue Maß eindeutig definieren. Allerdings haben wir bei den Sigma
	Algebren ein bisschen geschludert weil wir die Intuition betont haben
	und auch nicht die Existenz gezeigt, sondern nur die Eindeutigkeit skizziert.
	
	In dieser Aufgabe geht es darum diese Lücken zu füllen. Dazu wollen wir
	auch den Fortsetzungssatz von Carathéodory (Satz 1.3.7) anwenden. Der Satz wird
	zwar erst in am Anfang der Vorlesung 5 eingeführt, aber um ihn zu verwenden
	braucht ihr nur die Objekte in den Voraussetzungen des Satzes zu konstruieren,
	die alle schon vorher eingeführt wurden.

	Daher ist die Aufgabe: Beweise dass es genau ein Maß gibt (Existenz und
	Eindeutigkeit) welches die oben genannten Eigenschaften erfüllt.
\end{exercise}

\begin{exercise}[Verzerrung]
	Sei \(f:\real^n\to\real^n\) eine lineare Abbildung. Dann definieren wir
	\[
		\lambda_f(A) := \lambda(f^{-1}(A))
	\]
	als das ``Push-Forward'' Maß oder ``Bildmaß'' von \(\lambda\) mit \(f\).
	(Das geht auch allgemeiner für ``messbare'' Funktionen, die in Kapitel 2
	der Vorlesung eingeführ werden.)

	Zeigt
	\[
		\lambda_f(A) = \det(f) \lambda(A)
	\]
\end{exercise}
\begin{hint}
	Zeigt \(\lambda_f\) ist Verschiebungsinvariant. Zeigt es für \(f\), die
	isomorph zu einer Diagonalmatrix sind, und verallgemeinert dann.
\end{hint}


\end{document} 
