% !TeX spellcheck = en_US
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{exerciseHead}

\input{Macros.tex} 

% Meta Information %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{semester_info.tex} % (file) for one update per semester

\title{Intuition von Maßräumen}

%%%% Document %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\maketitle

Ohne die Hinweise sind diese Aufgaben zu schwer. Versucht nur deren Hilfe so
lange es geht hinauszuzuögern.

\begin{exercise}[Das Lebesgue Maß]
	Diskutiert welche Eigenschaften ein Volumenmaß \(\lambda\) für den
	\(\real^n\) haben sollte.  Für \(n=2\) sollte das Volumenmaß ein
	``Flächenmaß'' sein, für
	\(n=1\) ein ``Längenmaß''. Versucht die Liste der Eigenschaften auf das
	nötigste zu reduzieren. Es sollten keine Eigenschaften übrig bleiben die
	sich aus den anderen ergeben.

	Vergleicht eure Definition eines Volumenmaßes mit der Definition eines
	allgemeinen Maßes in der Vorlesung. Versucht Gemeinsamkeiten und Unterschiede
	zu finden und zu begründen.
\end{exercise}

\begin{hint}
	Wie verändert sich das Volumen einer Menge, wenn sie verschoben wird?
	Wie bestimmt man den Flächeninhalt eines Quaders, eines Kreises?
\end{hint}

\begin{hint}
	Um den Flächeninhalt eines Kreises zu bestimmen, muss man den Grenzwert
	von immer feineren Approximationen ziehen können. Welche Eigenschaft braucht
	ein Maß damit das erlaubt ist?
\end{hint}

\begin{hint}
	Gegeben \(\lambda([0,a]^n) = c\), lässt sich mit Verschiebungsinvarianz auch
	das Volumen von \(\lambda([0,2a]^n)\) bestimmen? Wie sieht es mit allgemeinen
	Quadern aus?
\end{hint}

\begin{hint}
	Versucht Satz 1.2.12 zu verwenden um zu zeigen, dass die folgenden
	Eigenschaften das Lebesgue-Maß eindeutig bestimmen:
	\begin{itemize}
		\item \(\lambda(\emptyset) = 0, \lambda(A)\ge 0\) für alle \(A\)
		\item \(\lambda(\biguplus_{k=1}^\infty A_k) = \sum_{k=1}^\infty \lambda(A_k)\)
		``Approximierbarkeit''
	\end{itemize}
	So weit haben wir nur ein allgemeines Maß wie in der Vorlesung definiert.
	Jetzt kommen noch die zusätzlichen Eigenschaften:
	\begin{itemize}
		\item \(\lambda(A+x) = \lambda(A)\) für alle \(x\in\real^n\)
		``Verschiebungsinvarianz''
		\item \(\lambda([0,1]^n) = 1\) ``Normierung''
	\end{itemize}
	Wir lassen hier "Messbarkeit" von Mengen (\(\sigma\)-Algebren) unter den
	Tisch fallen. Nehmt einfach an, dass die Borel \(\sigma\)-Algebra ``alle''
	Mengen sind. Zunächst einmal möchte man ja vielleicht alle Mengen messen
	können. In Aufgabe~\ref{ex: why measurability} erkunden wir, warum das nicht
	geht.
\end{hint}

\begin{solution}
	Durch Verschiebungsinvarianz muss für \(\lambda([0, 1/m]^n)=c\) gelten
	\(\lambda([0,1]^n) = m^n c\). Folglich gilt \(c=\frac{1}{m^n}\). Mit
	ähnlichen Tricks, kann man \(\lambda([q_1, p_1]\times ...\times [q_n, p_n])\)
	für alle \(q_i,p_i\in\rational\) bestimmen. Aber \(\{\prod_{i=1}^n[q_i, p_i]
	: q_i,p_i\in\rational\}\) ist ein schnittstabilier Erzeuger der Borel
	\(\sigma\)-Algebra. Damit ist \(\lambda\) nach Satz 1.2.12 auf den
	Borelmengen eindeutig.
\end{solution}


\newpage

\begin{exercise}[Warum Messbarkeit]\label{ex: why measurability}	
	In dieser Aufgabe wollen wir diskutieren, warum wir \(\sigma\)-Algebren
	(Mengen von ``Messbaren'' Mengen) brauchen. Das Ziel ist es also nicht-messbare
	Mengen zu konstruieren, d.h. Mengen denen man nicht sinnvoll eine Größe zuordnen
	kann. Bevor ihr den ersten Hinweis lest, überlegt selbst, wie man dieses
	Ziel erreichen könnte.
\end{exercise}
\begin{hint}
	Um dieses Ziel zu erreichen brauchen wir alle definierten Eigenschaften:	
	Wir wollen eine disjunkte, abzählbare Zerlegung von \([0,1]\) konstruieren.
	Die Volumen dieser Zerlegung muss sich wegen der Approximierbarkeit und
	Normierung also zu eins aufsummieren. Zuletzt wollen wir, dass all diese
	abzählbar vielen, disjunkten Mengen nur Verschiebungen voneinander sind,
	also nach der Verschiebungsinvarianz gleich groß sein müssen. Denn eine
	unendliche anzahl von gleich großen Mengen, kann sich nicht zu eins
	aufsummieren, was dann der gewünschte Widerspruch ist.

	Die wesentlichen Werkzeuge um diese ``Vitali-Mengen'' zu konstruieren sind
	Äquivalenzklassen, die Abzählbarkeit von \(\rational\) und das Auswahlaxiom.
	Spielt ein wenig mit diesen Werkzeugen herum und versucht euch selbst an der
	Konstruktion, bevor ihr den nächsten Hinweis lest.
\end{hint}

\begin{hint}\label{hint: Repräsentantensystem}
	Wählt mit dem Auswahlaxiom ein Repräsentantensystem der Äquivalenzklassen von
	der Äquivalenzrelation
	\[
		x\sim y \iff x-y \in \rational.
	\]
	Indem man die Äquivalenzklassen mit \([0,1]\) schneidet, ist das ganze
	Repräsentantensystem ohne Beschränkung der Allgemeinheit in \([0,1]\).
	Mit abzählbar vielen Verschiebungen (um alle Elemente aus \(\rational\)) kann
	man aus diesem Repräsentantensystem wieder ganz \(\real\) gewinnen.

	Diskutiert welche formalen Probleme es mit diesem Ansatz noch zu bewältigen
	gilt.
\end{hint}

\begin{hint}
	Die Addition modulus \(1\)	von Elementen \(a,b\in[0,1]\) ist definiert als
	\[
		a+_1 b := a + b - \lfloor a + b \rfloor.
	\]
	Vergewissert euch, dass für \(A\subseteq [0,1]\), \(A +_1 x \subseteq [0,1]\)
	und dass Verschiebungsinvarianz immer noch bedeutet \(\lambda(A +_1
	x)=\lambda(A)\).
\end{hint}

\begin{solution}
	Mit dem Repräsentantensystem \(V\subseteq [0,1]\) aus Hinweis~\ref{hint:
	Repräsentantensystem} definieren wir
	\[
		V_q := V +_1 q \qquad \forall q\in\rational\cap [0,1].
	\]
	Dann gilt
	\[
		\biguplus_{q\in\rational\cap[0,1]} V_1 = [0,1]
	\]
	und \(\lambda(V_q)=\lambda(V)\), was zum geplanten Widerspruch führt.
\end{solution}

\end{document} 